\documentclass[UTF8]{article}
\usepackage{ctex}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\newtheorem{thm}{定义}[section]
\newtheorem{notation}[thm]{记号}
\newtheorem{lemma}[thm]{引理}

\title{二阶（second order）类型化的$\lambda$-演算\\[2ex]\begin{large}读书笔记\end{large}}
\author{许博}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
	\section{疑惑}
	
	1. 所谓依赖是否只存在于抽象，如$\lambda x:\sigma.M$依赖于$x$，而$MN$并不依赖于$M$或$N$？

	\section{类型抽象和类型应用}
		\noindent
		在$\lambda{\rightarrow}$中，遇到的抽象和应用都是在项层面，也即所谓的一阶：
		
		\noindent
		- 如在抽象过程中，项$M$上$x$的抽象，其中假设$x:\sigma$，$\lambda x:\sigma.M$依赖于项$x$。
		
		因此，在$\lambda{\rightarrow}$中，可以构建依赖于项的项（terms depending on terms）。
			
		\noindent
		- 对应于抽象的是应用，项$MN$是应用项$M$到项$N$的结果。
		
		$\lambda{\rightarrow}$中的抽象是一阶抽象，或一阶依赖，因为抽象是在项上进行的。应用也是一阶的。
		
		本章将引入依赖于类型的项（terms depending on types），相关的运算称之为二阶运算或二阶依赖。而所获得的系统称为二阶类型化的$\lambda$-演算，记为$\lambda{2}$。
		
		从一个例子，来看$\lambda{\rightarrow}$表达能力带来的限制，比如对于接收一个输入然后直接返回输入自身的恒等函数：
		
		\noindent
		- 对于自然数，nat，恒等函数为$\lambda x:nat.x$。
		
		\noindent
		- 对于布尔值，bool，它是$\lambda x:bool.x$。
		
		\noindent ...
		
		对于每一个类型，都有一个与之对应的恒等函数，而在$\lambda{\rightarrow}$中，通用的恒等函数无法表示，尽管对于所有类型，它的行为是相同的。为了表示通用的（恒等）函数，加入另一种抽象：
		
		$\lambda\alpha:*.\lambda x:\alpha.x$。
		
		新加入的抽象是出现在第一个$\lambda$之后的类型变量$\alpha$，而符号*表示所有（$\mathbb{T}2$）类型的类型，换而言之，如果$\alpha$是一个（$\mathbb{T}2$）类型，那么$\alpha\in *$。需要注意的是，$\lambda\alpha:*.\lambda x:\alpha.x$是一个依赖于类型的项（a  term depending on a type），它所依赖的类型是$\alpha$。
		
		得到的这个（二阶）项称为多态的（polymorphic）恒等函数，需要注意的是它自己并非一个恒等函数，而是一个潜在的（potential）恒等函数。在进行（二阶）应用以及$\beta$-规约后可以得到一个名副其实（genuine）的恒等函数，如：
		
		\noindent
		- $(\lambda\alpha:*.\lambda x:\alpha.x)nat\rightarrow_\beta\lambda x:nat.x$，得到一个在$nat$上的恒等函数。
		
		\noindent
		- $(\lambda\alpha:*.\lambda x:\alpha.x)(nat\rightarrow bool)\rightarrow_\beta\lambda x:(nat\rightarrow bool).x$，得到一个在$nat\rightarrow bool$上的恒等函数。
		
		因此当以这种方式扩展$\lambda{\rightarrow}$时，需要引入二阶抽象和应用，除此之外还需要对于二阶项的$\beta$-规约。
		
		第二个是关于迭代（iteration）的例子，也即一个函数的重复应用。对于一个类型$\sigma$和一个具有类型$\sigma\rightarrow\sigma$的函数$F$，定义$D_{\sigma,F}$为映射类型$\sigma$的$x$到$F(F(x))$的函数。$D_{\sigma,F}$是$F$的二次迭代（second iteration），也可记为$F\circ F$（F和自己的复合函数）。
		
		在$\lambda{\rightarrow}$中$D_{\sigma,F}$可以通过项$\lambda x:\sigma.F(F x)$表示，而若要定义为任意的$\sigma$以及任意的$F:\sigma\rightarrow\sigma$定义通用的$D$，则需要使用类型变量$\alpha$而不是固定的类型$\sigma$，使用满足$f:\alpha\rightarrow\alpha$项变量$f$而不是固定的函数$F$。通过由$f$和$\alpha$的抽象可以得到$D$的定义：
		
		$D\equiv\lambda\alpha:*.\lambda f:\alpha\rightarrow\alpha.\lambda x:\alpha.f(fx)$。
		
		同样可以给出函数符合运算$\circ$在$\lambda{2}$中的定义：
		
		$\circ\equiv\lambda\alpha:*.\lambda\beta:*.\lambda\gamma:*.\lambda f:\alpha\rightarrow\beta.\lambda g:\beta\rightarrow\gamma.\lambda x:\alpha.g(fx)$。
		
	\section{$\Pi$-类型}
		$\lambda{2}$中的二阶项，如$\lambda\alpha:*.\lambda x:\alpha.x$，同样具有类型，表示为$\Pi\alpha:*.\alpha\rightarrow\alpha$，也即$\lambda\alpha:*.\lambda x:\alpha.x\ :\ \Pi\alpha:*.\alpha\rightarrow\alpha$。其中$\Pi\alpha:*$表示$\alpha$为绑定（类型）变量，且它的类型是$*$。
		
		在引入$\Pi$-类型之前，等同项$\lambda\alpha:*.\lambda x:\alpha.x$和$\lambda\beta:*.\lambda x:\beta.x$的类型因为没有标识绑定（类型）变量而不同。
	
	\section{二阶抽象和应用规则}
		由于引入了二阶抽象和二阶应用以及$\Pi$-类型，因此对于$\lambda{\rightarrow}$的推导系统也要进行相应的扩展。
		
		\begin{thm}（二阶抽象规则）\\
			
			${\rm(}abst_2{\rm)}$$\ \dfrac{\Gamma,\alpha:*\vdash M:A}{\Gamma\vdash\lambda\alpha:*.M:\Pi\alpha:*.A}$
		\end{thm}
	
		\begin{thm}（二阶应用规则）\\
			
			${\rm(}appl_2{\rm)}$$\ \dfrac{\Gamma\vdash M:\Pi\alpha:*.A\ \ \ \Gamma\vdash B:*}{\Gamma\vdash MB:A[\alpha:=B]}$
		\end{thm}
	
		在二阶应用规则中，$B:*$意为$B$是一个类型。
		
	\section{系统$\lambda{2}$}
		首先扩展类型的定义，其中$\mathbb{V}$是类型变量的集合$\{\alpha,\beta,\gamma,...\}$：
		
		$\mathbb{T}2 = \mathbb{V}|(\mathbb{T}2\rightarrow\mathbb{T}2)|(\Pi\mathbb{V}:*.\mathbb{T}2)$。
		
		第二步，扩展预先类型化的$\lambda$-项的集合（$\Lambda_{\mathbb{T}}$）以允许二阶抽象和应用：
		
		\begin{thm}（二阶预先类型化的$\lambda$-项，$\lambda{2}$-项，$\Lambda_{\mathbb{T}2}$）
			
			$\Lambda_{\mathbb{T}2} = V|(\Lambda_{\mathbb{T}2}\Lambda_{\mathbb{T}2})|(\Lambda_{\mathbb{T}2}\mathbb{T}2)|(\lambda V:\mathbb{T}2.\Lambda_{\mathbb{T}2})|(\lambda\mathbb{V}:*.\Lambda_{\mathbb{T}2})$。
		\end{thm}
	
		需要注意的是，其中有两类变量：对象（object）变量$V$和类型变量$\mathbb{V}$。由对象变量进行一阶抽象，由类型变量进行二阶抽象。同样有与之对应的一阶应用和二阶应用。
		
		\begin{thm}（语句（statement），声明）
			
			(1) 一个语句形如$M:\sigma$，其中$M\in\Lambda_{\mathbb{T}2}$且$\sigma\in\mathbb{T}2$，或形如$\sigma:*$，其中$\sigma\in\mathbb{T}2$。
			
			(2) 一个声明是由一个项变量或一个类型变量作为对象的语句。
		\end{thm}
		
		因为$\lambda{\rightarrow}$中的类型常量在$\lambda{2}$中变成了类型变量，所以与$\lambda{\rightarrow}$相比，$\lambda{2}$更加严格一些，因为所有的变量使用前必须被声明，在使用变量之前，我们需要知道所有变量的类型。所以所有的抽象的类型变量也需要被声明，这也是抽象的类型变量与前一章中的类型变量不同的地方，文中假设出现的类型变量都是抽象的，而非代表某一具体类型的类型变量。
		
		\begin{thm}（$\lambda{2}$-上下文；域；dom）
			
			(1) $\emptyset$是一个$\lambda{2}$-上下文；
			
			$dom(\emptyset) = ()$，空的列表。
			
			(2) 如果$\Gamma$是一个$\lambda{2}$-上下文，$\alpha\in\mathbb{V}$且$\alpha\notin dom(\Gamma)$，则$\Gamma,\alpha:*$是一个$\lambda{2}$-上下文；
			
			$dom(\Gamma,\alpha:*)=(dom(\Gamma),\alpha)$。
			
			(3) 如果$\Gamma$是一个$\lambda{2}$-上下文，如果$\rho\in\mathbb{T}2$且对于$\rho$中出现的所有自由类型变量$\alpha$都有$\alpha\in dom(\Gamma)$，以及如果$x\notin dom(\Gamma)$，则$\Gamma,x:\rho$是一个$\lambda{2}$-上下文；
			
			$dom(\Gamma,x:\rho)=(dom(\Gamma),x)$。
		\end{thm}
	
		需要注意的是，定义需要在一个$\lambda{2}$-上下文中的所有的项变量以及类型变量彼此之间都是不同的（符号上）。
		
		为了符合新的上下文定义，修改$\lambda{\rightarrow}$的($var$)-规则，以能够开始关联一个正确的$\lambda{2}$-上下文的变量的类型的推导：
		
		\begin{thm} （$\lambda{2}$的（变量，var）规则）
			
			（变量，var）如果$\Gamma$是一个$\lambda{2}$-上下文且$x:\sigma\in\Gamma$，则$\Gamma\vdash x:\sigma$。
		\end{thm}
	
		$\lambda{\rightarrow}$中的(appl)规则以及(abst)规则将继续使用而不进行修改。
		
		需要注意的是，上一节中我们没有机会使用定义的($appl_2$)-规则，因为其中的第二个$\bf premiss$是$\Gamma\vdash B:*$，但是没有规则可以产生这个形式的$\bf conclusion$，为了解决这个问题，需要添加一条规则：
		
		\begin{thm}（形成规则，formation rule）
			(form) 如果$\Gamma$是一个$\lambda{2}$-上下文，$B\in\mathbb{T}2$且$B$中所有的自由类型变量已经在$\Gamma$中声明，则$\Gamma\vdash B:*$。
		\end{thm}
		
		这个规则告诉了我们一个正确形式化的$\lambda{2}$-类型$B$的类型是什么。
		
		需要注意的是，($form$)-规则有三个副条件，但是没有$\bf premisses$，因此，它可以像($var$)-规则一样出现在推导树的叶子。
		
		\begin{thm}（合法的$\lambda{2}$-项）如果存在一个$\lambda{2}$-上下文$\Gamma$和一个类型$\rho\in\mathbb{T}2$且$\Gamma\vdash M:\rho$，则项$M\in\Lambda_{\mathbb{T}2}$称为合法的。
		\end{thm}
	
	\section{$\lambda{2}$的性质}
		调整$\alpha$-变换的定义，以适应$\Pi$-类型：
		
		\begin{thm}（$\alpha$-变换或$\alpha$-等价，扩展的）
			
			(1a)（项变量的重命名）
			
			如果$y\notin FV(M)$且$y$不作为绑定变量在$M$中出现，则$\lambda x:\sigma.M=_\alpha\lambda y:\sigma.M^{x\rightarrow y}$。
			
			(1b)（类型变量的重命名）
			
			如果$\beta$不在$M$中出现，则$\lambda\alpha:*.M=_\alpha\lambda\beta:*.M\left[\alpha:=\beta\right]$。
			
			如果$\beta$不在$M$中出现，则$\Pi\alpha:*.M=_\alpha\Pi\beta:*.M\left[\alpha:=\beta\right]$。
			
			(2),(3a),(3b),(3c)（相容性，自反性，对称性，传递性）不变。
			
		\end{thm}
	
		扩展$\beta$-规约以满足$\lambda{2}$：
		
		\begin{thm}（一步$\beta$-规约，对于$\Lambda_2$-项的$\rightarrow_\beta$）
			
			(1a)（基础，Basis，一阶）$(\lambda x:\sigma.M)N \rightarrow_\beta M\left[x:=N\right]$
			
			(1b)（基础，Basis，二阶）$(\lambda\alpha:*.M)T\rightarrow_\beta M\left[\alpha:= T\right]$
			
			(2)（相容性）不变。
		\end{thm}
		
		需要注意的是排列定理（Permutation Lemma）不再允许对于声明的任意排列，因为类型变量的声明可能会依赖更早的声明，但如果排列后依然满足$\lambda{2}$-上下文，则性质依然保持。
		
\end{document}
