\documentclass[UTF8]{article}
\usepackage{ctex}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\newtheorem{thm}{定义}[section]
\newtheorem{notation}[thm]{记号}
\newtheorem{lemma}[thm]{引理}

\title{依赖于类型的类型\\[2ex]\begin{large}读书笔记\end{large}}
\author{许博}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
		\noindent
		本章将介绍另一个扩充$\lambda{\rightarrow}$的系统$\lambda{\underline{\omega}}$，而非在$\lambda{2}$上继续扩充的系统。

	\section{类型构造子}
		\noindent
		上一章中引入了一般性的（generalised）项，通过从类型变量抽象项。比如作用于确定类型$\sigma$的恒等函数$\lambda x:\sigma.x$可以被泛化成项$\lambda\alpha:*.\lambda x:\alpha.x$，多态的（polymorphic）恒等函数，抽象于$\alpha$。
		
		通过类似的方式也可以构造一般性的类型。比如形如$\beta\rightarrow\beta,\gamma\rightarrow\gamma,...$，等具有结构$\lozenge\rightarrow\lozenge$的类型，其中箭头的左边和右边是一样的类型。
		
		为了处理这种情况，引入一个包含了这种结构的本质（essence）的一般性的表达式：$\lambda\alpha:*.\alpha\rightarrow\alpha$。这个表达式本身并不是一个类型，而是将类型当作值的一个函数。称之为类型构造子（type constructor）。只有当喂给它类型（比如$\beta$，$\gamma$）时我们可以得到类型：
		
		$(\lambda\alpha:*.\alpha\rightarrow\alpha)\beta\rightarrow_\beta\beta\rightarrow\beta$，
		$(\lambda\alpha:*.\alpha\rightarrow\alpha)\gamma\rightarrow_\beta\gamma\rightarrow\gamma$。
		
		我们由类型$\alpha$抽象出类型$\alpha\rightarrow\alpha$，来获得类型构造子$\lambda\alpha:*.\alpha\rightarrow\alpha$。类似的，还可以构造出更复杂的类型构造子，比如$\lambda\alpha:*.\lambda\beta:*.\alpha\rightarrow\beta$。
		
		而一个显然的问题是：类型构造子的类型是什么？我们可以将$\lambda\alpha:*.\alpha\rightarrow\alpha$看作是一个将类型$\alpha$映射到类型$\alpha\rightarrow\alpha$的函数，因为$\alpha:*$且$\alpha\rightarrow\alpha:*$，我们可以得到：$\lambda\alpha:*.\alpha\rightarrow\alpha:*\rightarrow*$。
		
		因此在*之后，需要一个新的“超级类型（super-type）”，即$*\rightarrow*$。
		
		类似的，我们可以得到：$\lambda\alpha:*.\lambda\beta:*.\alpha\rightarrow\beta:*\rightarrow(*\rightarrow*)$。
		
		需要注意的是，在上一章中，提到了*是所有（$\mathbb{T}2$）类型的类型，而$*,*\rightarrow*,...$等类型不属于$\mathbb{T}2$，因此它们的类型也不是*。以及在$\lambda\alpha:*.\alpha\rightarrow\alpha$中，$\alpha\rightarrow\alpha$的类型是*而不是$*\rightarrow*$，是因为$\alpha\rightarrow\alpha$是一个接收类型为$\alpha$的输入值，返回类型为$\alpha$的输出值的函数的类型，而$*\rightarrow*$是一个接收类型，返回类型的函数的类型。
		
		上述扩展称作依赖于类型的类型（types depending on types），扩展后的系统记为$\lambda{\underline{\omega}}$。
			
		所有的超级类型，单独的*以及箭头分割的若干*符号，称为类（kind），所有类的集合$\mathbb{K}$的抽象定义为：
		
		$\mathbb{K}=*|(\mathbb{K}\rightarrow\mathbb{K})$。
		
		而所有类的类型我们使用符号$\square$表示，有且仅有一个的超级超级类型（super-super-type）。也即有$*:\square,*\rightarrow:\square,...$。
		
		如果$\kappa$是一个类，则对于每个类型是$\kappa$的$M$（也即$M:\kappa$），$M$被称作是一个类型构造子，简称为构造子。而之前的类型，比如$\alpha$或者$\alpha\rightarrow\alpha$也都是构造子，尽管它们什么也没有构造。
		
		我们使用术语（term）真构造子（proper constructor）表示不是类型的构造子（即类型不是*的构造子）。因此构造子的集合被分为了（旧的）类型和真构造子。
		
		最后，使用类别（sort）或符号$s$表示*或$\square$（我认为s其实是代表任意类型的类型或任意构造子类型的类型）：
		
		\begin{thm}（构造子，真构造子，类别）
			
			(1) 如果$\kappa:\square$且$M:\kappa$，则$M$是一个构造子，如果$\kappa\not\equiv*$，则$M$是一个真构造子。
			
			(2) 类别（$s$）的集合为$\{*,\square\}$。
		\end{thm}
	
		随着$\square$的引入，我们的语法中有四个层级（level）：
		
		\begin{thm}（层级，level）
			
			第1层：项（terms）；
			
			第2层：构造子（包括类型和真构造子）；
			
			第3层：类（kinds）；
			
			第4层：超级超级类型$\square$。
		\end{thm}
	
		关于这里的真构造子和类型在同一层，我的理解是，因为真构造子其实就是依赖于类型的类型，正如之前依赖于项的项和项是一个层级的，依赖于类型的类型故也处在类型所在的层级。
	
		对于语句$A:B$，可以得出$B$所处的层级一定比$A$高一级，比如当$A$是一个项时，$B$是一个类型，或者$A$是一个类型时，$B\equiv*$。
		
	\section{$\lambda{\underline{\omega}}$中的类别规则和变量规则，sort-rule and var-rule in $\lambda{\underline{\omega}}$}
		\noindent
		本章中描述的系统叫做$\lambda{\underline{\omega}}$，它是$\lambda{\rightarrow}$的另一个扩展：
		
		\noindent
		- $\lambda{2} = \lambda{\rightarrow}$ 加\ 依赖于类型的项，
		
		\noindent
		- $\lambda{\underline{\omega}} = \lambda{\rightarrow}$ 加\ 依赖于类型的类型。
		
		给出$\lambda{\underline{\omega}}$的具体推导规则。
		
		首先形式化$*$的类型是$\square$，这个规则称为类别规则（sort-rule）：
		
		\begin{thm} （类别规则，sort-rule）
			
			(类别，sort) $\emptyset \vdash *:\square$
		\end{thm}
	
		为了确定给定的上下文中所有的声明都是可推导的，在$\lambda{2}$和$\lambda{\underline{\omega}}$中使用变量规则（(var)-rule）推导。但是在$\lambda{\underline{\omega}}$中，我们用有一点不同的方式：巧妙地将上下文声明的可推导性与构造合适的上下文相结合。
		
		原因是$\lambda{\underline{\omega}}$中的类型更为复杂，所以必须保证类型的定义是良构的（well-formed）。在$\lambda{\rightarrow}$中，合法类型的集合已经预先给出，所以没有问题，而在$\lambda{2}$中，必须确定一个（合适的）$\lambda{2}$-上下文，这个上下文也提供了在其中使用到的类型需要的条件（requirements），见定义3.4.4(3)，$\rho$中出现的所有自由类型变量需要在上下文中声明，此时才可以推定$\rho$的良构与否。因此，与$\lambda{\rightarrow}$不同，$\lambda{2}$中出现在一个推定（judgement）中的类型的合法性不再能通过引用外部的集合来判定，但是应该依赖于包括其上下文的自身推定的一个检查。
		
		在现在的系统中，类型需要的条件更加严格：出现在一个推定中的类型的合法性只取决于（follow）我们是否可以形式化地推导出它。
		
		这个方式是：如果类型$A$已经是合法的，我们只用一个声明$x:A$扩展一个上下文。并且一个语句中的合法类型位于第2层或第3层，也即是一个类型（因为构造子不是类型，不能出现在$:$的右边）或是一个类。可以通过一个规则来表示：
		
		\begin{thm}（变量规则，var-rule）
			
			(变量，var) 如果$x\not\in\Gamma$，则$\dfrac{\Gamma\vdash A:s}{\Gamma,x:A\vdash x:A}$。
		\end{thm}

		需要注意的是，在这条规则中可以看到，$x$的类型不能是$\square$，是因为目前为止，该系统不允许应用时右边是$\square$类型的类（kind），因此也不存在类型是$\square$的绑定变量。

		$s$表示$*$或$\square$，因此$A$是一个类型或一个类（kind），$x$因此也表示一个项变量或是一个类型变量。这个规则允许我们以一个声明$x:A$扩展上下文$\Gamma$，并且在扩展的上下文中推导出与声明一样的语句。

		$x\not\in\Gamma$保证了变量$x$未在$\Gamma$中出现，因此声明在一个上下文中的所有的变量都是不同的，避免了变量名相同（类型不同）时造成的混淆。

		使用(sort)和(var)规则的一个例子，观察它们如何工作：\\

		$\cfrac{\cfrac{(1)\ \emptyset\vdash*:\square}{(2)\ \alpha:*\vdash\alpha:*}\ (var)}{(3)\ \alpha:*,x:\alpha\vdash x:\alpha}\ (var)$\\
		
		第(1)行由(sort)规则推导而出，(1)-(2)以及(2)-(3)都应用了(var)规则。同时可以清楚地发现，新的(var)规则没有$\lambda{\rightarrow}$中的(var)规则通用，因为当前的(var)规则只允许推导出上下文中新添加的最后的声明$x:A$，而$\lambda{\rightarrow}$中，任意出现在$\Gamma$的声明$x:\sigma$都是可推导的。
		
		如在$\lambda\rightarrow$中一样，我们也希望在$\lambda{\underline{\omega}}$中可以推导$\alpha:*,x:\alpha\vdash\alpha:*$，$\alpha:*,\beta:*\vdash\alpha:*$以及$\alpha:*,\beta:*\vdash\beta:*$。但目前尚不可行，因为缺少(var)规则需要的$\bf premiss$，需要注意的是，尽管$\alpha:*,\beta:*\vdash\beta:*$中$\beta:*$是上下文中最后一个声明，但我们不能得到$\bf premiss$：
		
		$\alpha:*\vdash*:\square$。
		
		因为前边所提到的(sort)规则，只给出了空上下文时的规则。
		
		为了解决这个问题，引入了所谓的弱化规则（weakening rule）。
		
	\section{$\lambda{\underline{\omega}}$中的弱化规则(weakening rule)}
		弱化规则允许我们通过添加新的声明来弱化一个推定（judgement）的上下文。
		
		\begin{thm}（弱化规则，weakening rule）
			
			(weak) 如果$x\not\in\Gamma$，则$\dfrac{\Gamma\vdash A:B\ \ \ \Gamma\vdash C:s}{\Gamma,x:C\vdash A:B}$。
		\end{thm}
		
		若上下文$\Gamma$已经可以推导出$A:B$，在$\Gamma$的尾部添加了一个任意的声明（弱化）后仍然可以推导出$A:B$。
		
		需要注意的是第二个$\bf premiss$，添加的声明的类型需要是可推导出的类型或类（kind），与(var)规则类似。
		
		在添加了弱化规则以后，前边所提到的稀疏引理（Thinning Lemma）在$\lambda{\underline{\omega}}$中依然成立，即子上下文可以推定出来的语句在扩展后的上下文中依然可以推定，尽管弱化规则只允许在尾部添加声明。
		
		现在便可以推导$\alpha:*,x:\alpha\vdash\alpha:*$，推导树：\\
		
		$\cfrac{\cfrac{(1)\ \emptyset\vdash*:\square}{(2)\ \alpha:*\vdash\alpha:*}\ (var)\ \ \ \cfrac{(1)\ \emptyset\vdash*:\square}{(2)\ \alpha:*\vdash\alpha:*}\ (var)}{(3)\ \alpha:*,x:\alpha\vdash\alpha:*}\ (weak)$
		
	\section{$\lambda{\underline{\omega}}$中的形成规则（formation rule）}
		在$\lambda{2}$中，有一个叫做(form)的形成规则，用于在一个上下文中类型化语句的构造，这个规则基于$\lambda{2}$-类型的集合$\mathbb{T}2$，正如之前提到的，$\lambda{\underline{\omega}}$中的类型更为复杂，因此，引入了一个“真正”的推导规则，包含$\bf premisses$和$\bf conclusion$，用于类型（以及类(kind)）的构造：
		
		\begin{thm}（形成规则，formation rule）\\
			
			(form)\ $\dfrac{\Gamma\vdash A:s\ \ \ \Gamma\vdash B:s}{\Gamma\vdash A\rightarrow B:s}$
		\end{thm}
		
		需要注意的是，规则中出现的三个$s$是相同的，同时表示*或$\square$。
		
		在引入新的(form)规则之前，由(var)规则与(weak)规则只能推导出$*:\square,\alpha:*,x:\alpha$而不能推出箭头类型$*\rightarrow*:\square$以及$\alpha\rightarrow\beta:*$等。引入新的形成规则可以覆盖我们需要的所有类型和类（kind）。\\
		
		例如：$\dfrac{\emptyset\vdash*:\square\ \ \ \emptyset\vdash*:\square}{\emptyset\vdash*\rightarrow*:\square}\ (form)$
		
	\section{$\lambda{\underline{\omega}}$中的应用与抽象规则}
		$\lambda{\underline{\omega}}$中的这两个规则与之前略有不同，首先，用于类型的元变量（meta-variable）的名字不同，因为$\lambda{\underline{\omega}}$中的类型更为通用，其次，需要保证类型是良构的（即可以由上下文推导出）:
		
		\begin{thm}（应用规则）\\
			
			(appl) $\dfrac{\Gamma\vdash M:A\rightarrow B\ \ \ \Gamma\vdash N:A}{\Gamma\vdash MN:B}$
		\end{thm}
	
		\begin{thm}（抽象规则）\\
			
			(abst) $\dfrac{\Gamma,x:A\vdash M:B\ \ \ \Gamma\vdash A\rightarrow B:s}{\Gamma\vdash\lambda x:A.M:A\rightarrow B}$
		\end{thm}
	
		需要注意的是，因为$s\in\{*,\square\}$，所以这些规则（包括之前定义的）都同时具有两种作用，比如当$s\equiv*$时，$A\rightarrow B$是一个第二层的类型，如$(\alpha\rightarrow\beta)\rightarrow\gamma$，当$s\equiv\square$时，$A\rightarrow B$就是一个第三层的类型（或者说类,kind），如$(*\rightarrow*)\rightarrow*$。
		
	\section{简化（shortened）推导}
		为了保证推导系统的严谨性以及完整性所定义的这些规则，导致在推导的过程中有许多很无趣以及显而易见的部分，比如在推导$\alpha:*,\beta:*\vdash\alpha\rightarrow\beta:*$时，需要下面这些推定：
	
		$\emptyset\vdash*:\square$ (sort),
		
		$\alpha:*\vdash\alpha:*$ (var),
		
		$\alpha:*\vdash*:\square$ (weak),
		
		$\alpha:*,\beta:*\vdash\alpha:*$ (weak),
		
		$\alpha:*,\beta:*\vdash\beta:*$ (var)。
		
		而上述推定包括$\alpha:*,\beta:*\vdash\alpha\rightarrow\beta:*$都是非常显而易见的。这里不是很有趣的步骤出现在（尤其是）下面三个情况下：
		
		(i) 当使用规则(sort),(var)和(weak)时，
		
		(ii) 当使用规则(form)时，以及
		
		(iii) 当确定(abst)规则的第二个$\bf premiss$的合法性时。
		
		为了将注意力放在真正有趣的步骤上，我们将允许跳过如上的所有推定，或者只确定某个类型的良构与否。因此$\alpha:*,\beta:*\vdash\alpha\rightarrow\beta:*$现在可以直接使用。
		
	\section{变换（conversion）规则}
\end{document}
